Определим правую свёртку следующим образом:

foldr f ini [] = ini

foldr f ini (x : xs) = f x (foldr f ini xs)

\Prop (свойство универсальности)

Если функция g удовлетворяет следующей системе уравнений:
\begin{itemize}
	\item g [] = v
	\item g (x : xs) = f x (g xs)
\end{itemize}
то g = foldr f v.

Доказательство~--- простая индукция. В другую же сторону утверждение и так очевидно.

Смысл свойства в том, что foldr, на самом деле, является единственной такой функцией.

А как протащить через foldr какую-то функцию?

Рассмотрим равенство (h . foldr g w) = foldr f v.

Воспользуемся свойством универсальности.

(h . foldr g w) [] = v

(h . foldr g w) (x : xs) = f x ((h . foldr g w) xs)

Первое равенство нам даёт, что h w = v.

Второе равенство следует из равенства h (g x y) = f x (h y) $\forall$ x, y.

Тогда имеем свойство слияния для foldr:

\Prop (foldr fusion property)

h (g x y) = f x (h y) $\implies$ h . foldr g w = foldr f (h w)

\Prop (свойство слияния для ассоциативного оператора)

Если $\otimes$~--- ассоциативный оператор, то ($\otimes$ z) . foldr ($\otimes$) w = foldr ($\otimes$) (w $\otimes$ z).

\begin{proof}
	Положим f = g = ($\otimes$), h = ($\otimes$ z). Тогда в результате преобразований условие h (g x y) = f x (h y) превратится в (x $\otimes$ y) $\otimes$ z = x $\otimes$ (y $\otimes$ z).
\end{proof}

Если же мы рассмотрим равенство foldr g w . map h = foldr f v, то получим ещё одно свойство:

\Prop (foldr-map fusion property)

foldr g w . map h = foldr (g . h) w